葉劉:舊橋不中用

【舊橋不中用】

不論回歸前後，每逢香港遇上重大爭議事件時，政府總有一計，就是根據香港法例第86章，成立一個法定的獨立調查委員會。

委員會會委任一位法官以及社會賢達，或邀請外國專家就事件作出深入調查，如此一來政府便可以「卸力」拖延時間，自己不用上身，由獨立調查委員會的法官及獨立人士「頂住先」。回歸前後不少爭議事件，例如1996年嘉利大廈五級大火、1998年新機場開幕混亂、2012年南丫島海難等，也是以此「卸力」招數處理，調查完畢後找一兩個涉事人物「祭旗」，最終政府高層不用上身。

其中一個好例子，便是2007年教院風波事件。當時有教育學院人員指責時任教育局常秘羅范椒芬干預學術自由，社會上不少聲音指羅太作為官員，於處理事件當中是否恰當及具備足夠智慧？其實該事件既非刑事罪行，亦非刻意欺瞞政府，整件事只牽涉她一個人，與近年社會風波相比之下並非天大事件。但時任特首曾蔭權毫不猶豫就事件成立獨立調查委員會，報告結果當然是負評羅太的處理手法，最終報告一出羅太便要馬上辭職，所以獨立調查委員會素來於政府來說，其主要功用都是「拖字訣」、「卸力」、「找人祭旗」，查明真相之餘，亦可平息民憤。

近年的沙中線工程風波，亦就涉及偷工減料及工程失誤等成立獨立調查委員會。委員會亦邀請了「洋和尚」：委任夏正民法官擔任調查委員會主席、邀請外國具地位的工程學教授作深入調查等，認為如此委員會便有足夠權威，政府不用上身。但此舉成效不彰，因為沙中線工程風波中涉及甚多技術問題，箇中細節非常複雜，調查沙中線紅磡段工程時更需要修改調查範圍，除了擴大調查範圍外，由2018年開始至今更是四度延期，至今仍未公開報告，可見這些複雜事件並非單憑一個法官，加上一些教授或專業人士便可應付。

這次反修例風波引發社會極大爭議，反對派當然亦要求成立獨立調查委員會，其目的非常明顯：就是將矛頭直指警隊，與過往一樣調查後找一些涉事警務人員祭旗。但正如特首所說她現時「全靠三萬香港警察」，因此成立獨立調查委員會已是「此路不通」，於是只好從監警會入手，照辦煮碗請來「洋和尚」，早前更大鑼大鼓邀請五名來自英、美、澳、紐等不同國家的海外專家來港調查，但今次舊橋明顯失靈，因為這些「洋和尚」除了法官外亦有前高級警務人員，他們都是大有來頭的人物，甚有公信力，必定會對事件作出認真、專業及深入調查。但他們展開工作後亦認為監警會權力不足(當中一名來自澳洲的專家，未經許可便發表個人意見，認為監警會權力及資源不足，引起各方爭議)，此外最致命是任職社工的呂智恒提出司法覆核，認為監警會根本無權直接作出調查，官司開打後，本來一月底發表的首階段報告亦因為進入法律程序，據稱要等待司法覆核案件完結才可公布首階報告。

隨著司法覆核案件至少要打兩年，監警會發表報告的日子變得遙遙無期，甚或可能林太今屆特首任期完畢，報告仍未出爐。由此可見特區政府經常沿用殖民地年代留下來的舊橋已失靈，整個班子缺乏新思維解決社會風波及深層次問題。當然監警會的報告極有可能對政府不利，甚至帶來不少麻煩，故此政府或借故拖延發表報告，但「醜婦終需見家翁」，能拖延多久？若然政府仍然依靠舊橋或採取「拖字訣」，恐怕其管治前路崎嶇難行。

1/10

2/10

3/10

真係葉劉寫

Solomon Yue.jpg

facebook

證明姐姐係有腦既

所羅門的微笑.jpg

姐姐做鬼死都想拉埋777落水

明知現屆政府做乜撚都會俾人屌
但佢依然戀棧行政會議個權位同人工

4/10

5/10

6/10

制裁

姐姐幾時收皮

姐姐又拮妹妹一刀

行會成員唔係以為自己9up兩句可以甩到身呀？
一係咁啦由前保安局局長葉姐姐帶領行會成員同ICAC 決戰PK鄧同妹妹 一雪前恥之餘仲贏得民心
分分鐘比個美屬香港特首姐姐做 有姐姐著數 到時威威又fat fat 事後後唔洗記得我 但幫我表揚已故手足就可以了